

# Kurssin retrospektiivi

Näin kurssin lopuksi ajattelin yhdistää omat ajatukseni kurssin asioista tiiviiksi katselmoinniksi, miten kurssin asiat omalla kohdalla toteutuivat. Yhdistän ajatuksiini myös ryhmäni toiminnan ja tämän pohjalta pohdin, kuinka olisimme voineet tehdä asiat toisin, jotta kurssin tavoite olisi omasta mielestäni täyttynyt ja kurssin suoritus olisi ollut mielekkäämpää. Oma kurssin suoritus oli käytännössä katsoa käytännössä, kuinka Scrum toimii, jonka jälkeen pohdin ryhmämme toimintaa ja etsin ongelmakohtia, jotka olisi pitänyt tehdä toisin.



Aloitan asioiden katselmoinnin ryhmäni jäsenistä. Isoin ongelma mielestäni ryhmän sisällä oli passiivisuus ja puute itse aloitteisuudesta, näin ollen oma kiinnostukseni toimia ryhmänä laski huomattavasti. Mikä asiasta tekee mielenkiintoisen on se, että ensimmäisen kerran elämässäni olen tekemässä jotain, mikä oikeasti kiinnostaa minua ja näin ollen, olen panostanut moninkertaisesti enemmän opiskeluuni puolentoista vuoden opiskeluaikanani Kareliassa, kuin entisiin opintoihin yhteensä (ala-, yläkoulu ja lukio). Näin ollen, olen pettynyt ryhmätöihin, joita olen 'joutunut' tekemään nyt opintojeni aikana, sillä jokaisessa ryhmässä olen törmännyt opiskelijoihin, jotka ovat antaneet sen käsityksen opinnoistaan, että he ovat ainoastaan kuluttamassa aikaa täällä.


Seuraavaksi voisin hieman katsoa, miten ryhmäni asiat etenivät kurssilla. Ensimmäinen käsitykseni kurssista oli se, että arvosana määräytyy lopullisen työn pohjalta, kuten se oli ohjelmistotuotannossakin. Näin ollen otin ohjat käsiini kurssin alussa, sillä näytti vahvasti siltä, että asiat tulevat toistumaan tällä kurssilla, kuten ne tapahtuivat edelliselläkin kurssilla. Näin ollen aloitin ryhmän alustamisen selvittämällä seuraavia asioita, jotka 'opin' viime kurssista, mitkä ovat tärkeitä tietää ennen työskentelyn aloittamista. Näitä asioita oli johtajaksi halukkaiden määrä, mielenkiinto kurssia kohtaan ja omat taidot opiskelluista asioista tämän koulutuksen osalta. Vastaukset johtajuuden halukkuudesta ryhmässä ei ollut yllätys itselleni, sillä kukaan muu ei ollut ottanut asioita esille ennen minua. Kiinnostuksen osalta vastauksia tuli laidasta laitaan, tämäkään ei herättänyt hämmästystä itsessäni. Taitojen osalta olin hyvin optimistinen, sillä kaikki listasivat ohjelmointikieliä ison pinon. Näin jälkikäteen olisi kysymystäni pitänyt muokata tarkentavaksi, sillä kysymykseni kuului 'Mitä ohjelmointikieliä osaatte?'. Kysymykseni ei olisi pitänyt ottaa kantaa siihen, mitä kieliä osaat, vaan 'osaatko ohjelmoida?' ja 'Kuinka hyvin osaat ohjelmoida?'. Mikäli kyseessä olisi ollut oikea yritys, jossa minä olisin vastannut työntekijöiden palkkaamisesta, olisi tässä tilanteessa ollut jokaisen kirjoitettava pieni koodi. Kyseessä olisi esimerkiksi ollut hyvä käyttää FizzBuzz peliä. Näin ollen olisin saanut oikean käsityksen siitä, mitä kehitystiimi osaa tehdä.


Käsitykseni kehitystiimin taidoista itselläni oli se, kun aloitamme kehitystyön, voi tuoteidea olla mitä vain, sillä kehitystiimistä löytyy runsaasti osaamista ja taitoja. Tämä harhakuva itselläni kesti ensimmäiset kaksi sprinttiä, jotka käytimme järjestelmän suunnitteluun. Tuoteidea itsessään ei olisi ollut vaikea toteuttaa ja etenkin, kun oma käsitykseni kehitystiimistä oli se, että kaiken tekeminen onnistuisi heiltä. Olin tässä vaiheessa tehnyt pieniä esimerkki ratkaisuja, kuinka järjestelmän osia pystyisi toteuttamaan ja samalla siihen myös osallistui yksi kehitystiimin jäsen oma-aloitteisesti, joka entisestään vahvisti uskoani siitä, että järjestelmän kehitysvaiheessa ei suuria ongelmia ilmene. Ensimmäisten kahden sprintin aikana työn tekemiseen osallistui kaikki muut paitsi yksi henkilö, jonka seurauksena oma keskittyminen työn tekemiseen alkoi horjua. Mikä asiasta teki vielä mielenkiintoisempaa oli se, että tämä henkilö näytti olevan mukana tekemässä asioita kommentoimalla muiden tekemiä asioita aina välillä. Tämä ilmeni siten, että hän sitoutui noudattamaan ryhmämme käytäntöjä, joista hän rikkoi lähestulkoon jokaista päivittäin. Ensimmäinen asia oli työskentelyyn kuluvan ajan merkitseminen ylös yhteiseen clockify ryhmään. Tällä hetkellä hänellä on työaikaa merkattu ylös seitsemältä viikolta nolla tuntia, mikä omasta mielestäni ei sinänsä ole kauhean kaukana siitä, mitä hän on tehnyt projektimme eteenpäin viemisen hyväksi. Toinen asia on hänen 'tapansa' tehdä töitä, mikäli hän sattui tekemään niitä muutaman minuutin päivässä, oli se, kun hän käytti yksityisviestejä jakaakseen tiedostoja (näitä tiedostoja oli vain kolme kappaletta, joka tarkoittaa 15 minuutin työpanosta seitsemältä viikolta), jolloin muut kehitystiimin jäsenet eivät tienneet hänen tekemistään asioista ja näin ollen REPOnkin käyttö oli tyhjää vain hänelle. Kolmas asia oli 'ongelmien' peitteleminen, joka ilmeni hänen tavastaan tehdä tehtäviä. Useamman kerran kävin kurssin alussa yhteisesti läpi sitä, kuinka pienissäkin ongelmissa tuotte ne saman tien esiin, jotta työn tekeminen ei seisahdu päiväksi. Näin ollen Daily Scrumit hänen osaltaan pystyi jo muutaman päivän jälkeen tietämään, mitä hän aikoo sanoa, joka käytännössä oli 'ei mitään tullut tehtyä, kun tuli ongelmia. Katselin hieman serverin koodia ja muiden tuotoksia.'. Useamman kerran yritin tiedustella näitä 'ongelmia', mutta mitään kongreettista ei hän pystynyt tuomaan esille koskaan, jotta 'ongelma' olisi voitu selvittää. Viimeinen asia, joka mursi selkäni, oli kolmen sprintin jälkeen Daily Scrumissa, jossa pidin työn tekemisestä rantin, tässä kehoitin kaikkia tarkastelemaan omaa työskentelyä ja parantamaan sitä samantien. Heti tapaamisen jälkeen kyseinen henkilö laittoi viestiä, kuinka ei saanut serveriä käyntiin, jonka jälkeen annoin asian olla ja käytännössä lopetin aktiivisen ryhmässä työskentelyn. Jos viiden viikon palvelinkoodin katsomisen/ käyttämisen jälkeen ei palvelinta ole pystynyt käynnistämään kertaakaan, herää kysymys, 'Mitä @!?$&! hän on tehnyt nämä ajat...'.


Kolmannen sprintin lopussa alkoi itselleni selvenemään se asia, että kehitystiimistä löytyy vain yksi henkilö, joka omaa taidot itsenäiseen työskentelyyn ja toiminnallisuuksien toteuttamiseen. Näin ollen kiinnostukseni oli hyvin mielenkiintoinen kurssia kohtaan, sillä olisin halunut toteuttaa jotain, mitä olisi oikeasti voinut käyttää asioiden helpottamiseksi elämässä ja tähän lisäksi mielenkiintoni ryhmässä ohjelmointiin, jossa jokainen toteuttaa järjestelmän toiminnallisuuksia itsenäisesti, näin ollen lopullinen tuote on kasattu eri ohjelmoijien tuottamista palasista. Näitä positiivisia asioita kurssista varjosti yhden henkilön 'osallistuminen' työskentelyyn ja ryhmän taitojen puute kehitystyössä verrattuna siihen, mitä kurssin tehtävänanto oli. Tässä vaiheessa itselläni alkoi selvenemään se, että kurssin nimenomainen idea on opetella Scrumin periaatteita ja kurssityön osuus olisi minimaalinen arvioinnissa. Näin ollen aloin miettimään omia tekemisiä entistä tarkemmin, sillä jos en olisi pyrkinyt olemaan 'superman' joka tilanteessa, olisi kurssin käynti omalta osaltani ollut huomattavasti helpompi, sillä en olisi osallistunut kehitystyöhön ollenkaan ja näin ollen olisin kiinnittänyt kaiken aikani tuoteomistajan asioihin. Tosin hieman ongelmallisena pidän myös ryhmämme scrummasteria, sillä hän ei näyttänyt olevan ollut käynyt läpi Scrumin periaatteita ainakaan tarkemmin, kuin minä, sillä pidin Daily Scrummeja muutamat ensimmäiset sprintit ja siihen lisäksi sprintin retrospektiivejä. Tosin nyt 'näyteltyäni' kurssilla jokaisessa roolissa, on se saattanut olla parempi asia oppimisen kannalta itselläni, sillä olen saanut käsityksen jokaisesta roolista Scrumissa.


Jos oppimani asiat voisin pitää mielessäni ja kelloa siirtää taaksepäin kurssin alkuun, tekisin sen samantien. Ensimmäinen asia, jonka tekisin toisin, olisi ryhmän jäsenten muistuttaminen Scrumin periaatteiden opettelemisesta ja etenkin ne asiat, jotka kuuluvat omaan roolin. Näin ollen työskentely olisi ollut huomattavasti mielekkäämpää, kuin mitä se tähän asti on ollut. Toinen asia, josta kaikki ongelmat mielestäni syntyivät, oli liiallinen innostukseni ryhmässä työskentelyyn, toisaalta jos en olisi näin toiminut, olisi meillä mahdollisesti hyvin erinäköinen tuote tällä hetkellä. Oli miten oli, olisi ollut parempi, jos olisin tehnyt vain ja ainoastaan ne asiat, jotka kuuluivat tuoteomistajalle ja jättänyt kaiken muun tekemättä. Käyn läpi seuraavaksi kappaleittain kaikki asiat, jotka olisi pitänyt tehdä toisin kurssilla. Lisäksi myös asioita, joita en tehnyt.


Ensimmäisenä asiana minun olisi pitänyt selvittää tarkasti se, minkälaista taitoa ryhmästä löytyy, jonka jälkeen tuoteidean olisimme voineet yhdessä miettiä, jolloin kaikki pystyisivät osallistumaan kehitystyöhön. Näin ollen omaa aikaani ei olisi 'tuhlautunut' esimerkkien tekoon kurssin alkuvaiheessa ja olisin voinut keskittyä tuoteomistajan rooliin. Tuoteidea lopulta tuli itselleni melko selväksi, mutta tätä sumensi asiat, joita tein kurssin alkuvaiheessa, kuten esim. toiminnallisuuksien toteuttamisen miettiminen ja scrummasterin asioiden tekeminen. Näin ollen, jos olisin ollut tietoinen, että kehitystiimistä löytyy vain yksi osaava henkilö, niin tuoteidea olisi myös ollut huomattavasti 'kevyempi' toteuttaa. Näin ollen minun ei olisi tarvinnut sotkeutua kehitystiimin asioihin ollenkaan kehittäjänä eikä toisaalta scrummasterinakaan, kun työn tekeminen näytti olevan hankalaa useammalle kurssin alussa. Toisaalta, jos ryhmässämme olisi ollut osaava scrummasteri heti kurssin alusta lähtien, niin olisi sprintin retrospektiivissä mahdollisesti tuotu asioita esiin. Näin ollen en olisi myöskään hoitanut Daily Scrumeja kurssin alkupuolella.


Seuraava asia heti ryhmäytymisessä olisi pitänyt olla riskien karkoittaminen ryhmämme sisällä, jota ei tullut tehtyä ja lopputuloskin on sen mukainen. Jos olisin ollut enemmän tietoinen asioista heti kurssin alussa, enkä tuudittautunut siihen uskoon, että ryhmästä löytyy osaamista projektin eteenpäin viemiseksi ja ajatus siitä, ettei ongelmia tule olemaan, joka nyt omassa päässäni kuulosta hyvin oudolta. Näin ollen olisi ollut erinomainen asia tehdä ryhmän sisällä lista mahdollisista asioista, jotka voivat epäonnistua kurssin aikana, jolloin meillä olisi ollut riskit tiedossa. Näihin riskeihin olisimme tehneet samalla ratkaisutoimenpiteitä, jotka otetaan käyttöön siinä tapauksessa, mikäli ongelmallinen riski nousee esiin työvaiheessa. Kyseiset riskit oli myös järjestetty niiden vakavuuden mukaan. Muutama esimerkki riskeistä olisi voinut olla, esim. jäsenen pois jääminen kurssilta, alhainen työteko, haasteellinen kehitystyö (taitojen puute). Toisaalta, jos olisin keskittynyt ainoastaan tuoteomistajan rooliin, olisi nämä asiat mahdollisesti tullut tehtyä, mutta kyseinen ongelma ryhmässämme oli täysin omaa syytäni.


Jos tähän astiset asiat olisin hoitanut kunnolla, kuin ne kävin läpi ylempänä, näin ollen olisi loput ongelmat käytännössä olleet olemattomia, sillä niitä ei olisi pystynyt muodostumaan. Mikäli tuoteidea olisi ollut ainoastaan itselläni abstraktikäsite, johon ei olisi sotkeutunut ohjelmointiajattelua, niin PBL olisi ollut huomattavasti paremmin toteutettu heti kurssin alusta alkaen ja etenkin se, jos tiedossani olisi ollut kehitystiimin tilanne, niin olisi tuoteidea myös ollut huomattavasti yksinkertaisempi. Nyt kun olen saanut tässä kirjoittamisessa PBL kuntoon, niin seuraava asia olisi hoitunut oikeastaan itsestään, joka oli sprinttien suunnittelu. Selkeän PBL avulla ja asiakkaan komenttien perusteella, olisin voinut näin ollen tehdä priorisointia ominaisuuksista tuotteessa ja näin ollen olisimme pystyneet pitämään sprinttien suunnittelut, kuten ne teimme viimeisellä sprintillä. Mikä omaa työtäni häiritsi oli se, kun asioita alkoi tulemaan ilmi ryhmästä kurssin aikana, joihin en ollut varautunut kunnolla. Isoin ongelma mielestäni kehitystiimissä oli yhden henkilön töiden tekemättömyys, jonka seurauksena uskoni ryhmään horjui todella pahasti. Sinänsä jos olisimme ollut yritys, niin olisin antanut potkut kyseiselle henkilölle useiden huomautuksien jälkeen ja mahdollisesti päättänyt koko projektin. Toinen iso ongelma syntyi siitä, kun alkoi ilmenemään ettei kehitystiimistä löydy osaajia toteutuksien tekemiseen, johon nopea ratkaisu oli se, että liityin kehitystiimiin kehittäjänä ja näin ollen saimme kahdestaan tehtyä järjestelmän suunnilleen sellaiseksi, kuin sen pitikin olla. Tietenkin käytettävyyden kannalta järjestelmä ei ole lähelläkään sitä, mitä se olisi voinut olla ja tämän seurauksena lähdekoodin hallitseminen ulkopuoliselle, on lähes mahdoton tehtävä. Näin ollen jouduin karsimaan järjestelemästä joitain ominaisuuksia.


Yrityksen 'leikkiminen' olisi ollut mielenkiintoinen kokemus, mutta siitä sinänsä ei tullut mitään, sillä kehitystiimin taitojen puutteiden takia mielenkiintoni soveltaa ja tehdä enemmän asioita oli hyvin niukalla. Jos olisimme voineet pitää kunnollisia sprinttejä, joiden jälkeen meillä olisi aina ollut selkeästi uusia ominaisuuksia järjestelmässä, niin olisin pitänyt Pekan lisäksi myös esityksen järjestelmästä markkinointitiimille ja näin ollen he olisivat saanet paremman käsityksen siitä, mitä olemme tekemässä. Toki he olivat mukana asiakkaan tapaamisissa, mutta olisin voinut kertoa tuotteesta heille yksityiskohtaisemmin, sillä aikaraja ei olisi ollut yhtä kireä heidän kanssaan työskennellessä. Tähän vielä lisättäköön se, että olisin kaivannut kehitystiimin, joka olisi omannut enemmän taitoa ohjelmoida, lisäksi itselleni 'absoluuttisen määräysoikeuden' tilanteissa, joissa kanssa opiskelija ei tee mitään ryhmätyön etenemisen puolesta. Ainoat asiat, jotka onnistuivat mielestäni hyvin ryhmässämme oli asiakastapaamiset ja Daily Scrumit. Hyvin onnistumisella tarkoitan sitä, että parannettavia kohtia ei löydy juurikaan yhtään nopealla katselmonilla, mitä tuli tehtyä. Toki aina on parannettavaa, mutta jos ei tiedä paremmasta, niin silloin parannuksien tekeminen on hankalaa.


Seuraavaksi kehitystiimin ja scrummasterin arviontia. Mikäli olisin tehnyt asiani hyvin ja scrummasteri olisi hoitanut omat asiansa, niin asioiden tekeminen ryhmänä olisi onnistunut paremmin. Selkeä tuoteidea olisi johtanut selkeään PBL, jonka jälkeen olisimme pitäneet sprintin suunnittelun, johon olisin laatinut huolellisen listan tärkeistä asioita, joita pitäisi saada tehtyä sprintin aikana. Näin ollen kehitystiimissä olisi tullut saman tien ilmi se, että taitoa ei löydy, jolloin olisimme voineet lopettaa samantien tekemämme asiat ja katsoa tuoteideaa uudestaan. Tämän jälkeen uudelleen käynnistettyämme työmme, olisi SBL toteutettu, jossa kaikille löytyy työtä tehtäväksi. Näin ollen olisimme systemaattisesti rakentaneet tuotetta maasta ylöspäin. Oletan tässä, että koko kehitystiimi olisi osallistunut aktiivisesti työn tekemiseen ja näin ollen saanut sprintin asiat tehtyä ajallaan. Tietenkin aina voi ongelmia ilmetä, joihin he olisivat voineet vaikuttaa sprintin suunnittelussa, jossa rakensimme SBL. Sprintin jälkeen olisimme pitäneet katselmoinnin menneestä sprintisä, jossa olisimme käyneet läpi ensiksi SBL tilanteen. Käytännössä katsoneet läpi yhdessä onnistuiko tehtävien tekeminen vai jäikö jotain tekemättä. Tämän jälkeen olisimme pohtineet, miksi näin kävi ja kuinka voimme parantaa asioita seuraavaan sprintiin. Seuraavaksi jokainen olisi kertonut omasta panoksestaan sprintissä ja mitkä asiat onnistuivat ja mitkä aiheuttivat ongelmia. Asioiden listaamisen jälkeen olisimme alkaneet pohtia muutoskohtia näiden ongelmien korjaamiseksi. Mikäli ongelmiin olisimme löytäneet korjattavia asioita, näin ollen olisimme niistä sopineet ja implikoineet ne seuraavaan sprinttiin. Tämän jälkeen olisimme käyneet seuraavassa sprintin retrospektiivissä läpi korjautuiko asiat vai ei. Kuten, aikaisemmin olen tuonut esille, niin Daily Scrumit ryhmässämme toimivat loistavasti. Näissä jokainen toi esille omat tehdyt asiat ja ongelmat, jolloin muut tiimin jäsenet pääsivät ajan tasalle siitä, mitä muut ovat tehneet tai alkavat tekemään.


Kehitystiimin taitojen puute oli minulle pieni yllätys, sillä omasta mielestäni olisi jo aika osata tehdä asioita omatoimisesti. Tietenkin, jos syystä tai toisesta taitoja ei omannut toteuttaakseen järjestelmää, niin pidän outona, miksi kehitystiimin jäsenet eivät hakeneet opettajilta koulutusta asioista tai sitten opiskellut omatoimisesti asioita. Tietenkin voi olla, että osa pelisuuntautumisen opiskelijoista ovat keskittyneet vain ja ainoastaan grafiikan tuottamiseen. Näin ollen olisi toivunut ryhmää, jossa olisi ollut itsealoitteisia henkilöitä. Olisin itse keskittynyt tuoteomistajan rooliin ja scrummasteri olisi pitänyt huolta kehitystiimistä, joka olisi sitten pitänyt sisällään neljä henkilöä, jotka olisivat olleet yhtä taitavia, kuin tämän hetkisen kehitystiimini osaavin jäsen. Näin ollen, olisimme mahdollisesti voineet toteuttaa käytännössä mitä vain ja siinä samalla olisi tullut opittua Scrumin käytänteet käytännössä niitä tekemällä. Itselläni nämä asiat tuli, nyt opiskeltua katselmointina, mitä teimme ja kuinka ne teimme ryhmänä. Myös itsealoitteisuuden puute ryhmässä ilmeni sillä, kun kukaan muu ei ottanut ohjauspalaveriin puheenjohtajuuden virkaa, näin ollen pidin sen itse joka kerta. Kukaan ei myöskään osallistunut kurssityön esityksen tekoon yhdessä markkinointitiimin kanssa, jolloin tämäkin tein itse heidän kanssaan. Käytännössä kaikki asiat, joita ryhmässämme teimme saivat alkunsa minun toimenpiteistä, näin ollen olisi ollut mielenkiintoista nähdä se, jos en olisi ruvennut tuoteomistajaksi/ ryhmän johtaksi kurssin alussa. Toinen mielenkiintoinen asia myös olisi ollut se, että mitä olisin voinut toteuttaa, jos olisin saanut ryhmän kasaan, joka olisi ollut kyväkäs toteuttamaan käytännössä mitä vain.


Omassa toiminnassani olisi ollut huomattavasti enemmän parannettavaa, kuten jo ylhäällä mainitsinkin asioita, jotka mielestäni omassa toiminnassani epäonnistui. Sinänsä ainut asia, joka onnistui kohtalaisen hyvin itselläni, oli asiakastapaamiset. Näissä tapaamisissa sain esiteltyä tuotteen ja näin ollen sain palautetta siitä, mista hän piti ja mahdollisia muutosehdotuksia. Jos kehitys työ olisi ollut enemmän systemaattista ja osia järjestelmästä ei olisi tehty aina vähän eteenpäin jokaisessa sprintissä, näin ollen olisi toiminnallisuudet olleet valmiita kerrallaan, jonka jälkeen asiakas olisi voinut antaa huomattavasti tarkempaa palautetta. Tämän perusteella olisin voinut sen jälkeen miettiä tarkemmin toiminnallisuuksia ja jonka toimesta, joko muuttaa niitä tai poistaa kokonaan suunnitelmasta. Jos tulen tulevaisuudessa 'esittämään' tuoteomistajaa jossain projektissa, on siihen tämän kurssin pohjalta tullut paljon opittua, mitä ei kannata tehdä ja miten tehdä asiat paremmin, jotta lopputulos olisi huomattavasti parempi, kuin tällä kurssilla.


Kaiken kaikkiaan olen pettynyt kurssiin hyvin hyvin pahasti, sillä odotukseni kurssia kohtaan olivat maksimaaliset. Olisi ollut mielenkiintoista kirjoittaa kurssin odotukset ylös ja katsoa, miten odottamani asiat toteutuisivat kurssilla. Käytännössä kaikki asiat, joita odotin kurssilla menivät täysin toisinpäin, kuin ajattelin. Ainoat positiiviset asiay kurssista olivat Scrumin opetteleminen itsenäiseesti sekä ohjelmointi Janin kanssa.




